\section{Биения}

\subsection{Система из двух маятников}
\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
	\begin{tikzpicture}
		\draw (-1.5, 0.3) -- (0, 0) -- (1.5, 0) -- (3, 0.3);
		\draw[dashed] (-1.5, 0.3) -- (3, 0.3);
		\draw (0, -2) -- (0, 0);
        \draw (1.5, 0) -- (1.5, -2);
		\draw[ball color = black!80] (0, -2) circle (0.2);
		\node at (0, -2.5) {$m_1$};
		\node at (1.5, -2.5) {$m_2$};
		\node at (-0.8, -0.1) {$a$};
		\node at (0.75, -0.25) {$a$};
		\node at (2.3, -0.1) {$a$};
		\draw[ball color = black!80] (1.5, -2) circle (0.2);
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

В колебательной системе, состоящей из двух математических маятников, между маятниками существует слабая
связь, осуществляемая за счёт системы подвеса. Если в системе возбудить колебания первого маятника, в
плоскости, перпендикулярной подвесу, то с течением времени амплитуда колебаний второго маятника начнёт
возрастать, а первого~--- убывать. Через некоторое время $\tau$ колебания первого груза практически
прекратятся, а амплитуда колебаний второго маятника станет почти такой же, какой была вначале у первого
маятника. 
	
Далее амплитуда колебаний начнёт уменьшаться, а первого~--- возрастать, и через время $T = 2\tau$ после
возбуждения колебаний станут такими же, как и вначале эксперимента. Такие периодические изменения во
времени амплитуды колебаний называются биениями. 
	
Оказывается, период $T$ биений зависит от длины $L$ подвеса математических маятников по закону $T =
AL^n$, где $A$~--- коэффициент пропорциональности, а $n$~--- показатель степени. 
	
\subsection{Задача}
Определите численное значение показателя степени $n$, изменяя длину маятника от $15\unit{см}$ до
$1\unit{м}$. Укажите в отчёте параметры установки: длину $a$ и расстояние между крайними точками подвеса
системы.

\subsection{Оборудование}
Штатив, линейка, две одинаковые гайки (грузы), нитки, секундомер.



\subsection{Критерии оценивания}


\setcounter{trownumber}{0}

\begin{tabular}{|>{\stepcounter{trownumber}\thetrownumber.}c|l|c|c|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c}{\textbf{\textnumero}} & \textbf{Критерий} & \textbf{Баллы} & \textbf{Оценка} \\
    \hline
                                              & Подробно описана методика & 1 & \\
    \hline
                                              & Суммарное измеренное время для каждой длины маятника
                                                $\geq 1 \unit{мин}$ & 1 &\\
    \hline
                                              & Для каждой длины проведено $\geq 3$ ($>1$) отдельных
                                                измерений & 2 (1) &\\
    \hline
                                              & Оценена случайная погрешность каждого значения $T(L)$ & 1
                                                                                   &\\
    \hline
                                              & Измерения равномерно покрывают диапазон $[15\unit{см};
                                                1\unit{м}]$ & 1 &\\
    \hline
                                              & Приведено $\geq 10$ ($\geq 7$) значений $T(L)$ & 2 (1)
                                                                                   &\\
    \hline
                                              & Найдены оси, в которых график $T(L)$ будет линейным & 2
                                                                                   &\\
    \hline
                                              & Построен график $\ln{T}(\ln{L})$ & 2 &\\
    \hline
                                              & Получено значение $n$ с точностью до $5\%$ ($10\%$)
                                                                  & 2(1) &\\ 
    \hline
                                              & Корректно рассчитана погрешность & 1 &\\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c}{}                     & \textbf{Сумма} & \multicolumn{2}{c|}{} \\
    \hline
\end{tabular}

\subsection{Комментарии}
Установку из условия лучше собирать не на штативе, а на краю стола с помощью скотча. Если при этом
невозможно добиться длины маятника в $1\unit{м}$, нужно изменить рекомендуемый диапазон $L$ в условии.

Период $T$ сложно определить, так как в процессе биений маятники полностью не останавливаются. Чтобы
увеличить точность, нужно измерять время, за которое система совершает несколько колебаний.

Чтобы оценить случайную погрешность, нужно провести несколько отдельных измерений для каждой длины
маятника. За это ставился ещё $1$ балл. 

Формула $T = AL^n$ плохо описывает биения при маленьких $L$. Поэтому точки вне диапазона $[15\unit{см};
1\unit{м}]$ не учитываются.

Чтобы найти $n$, нужно построить график зависимости $T(L)$ в логарифмических осях:
$$
    T = AL^n \Rightarrow \ln{(T)} = n \ln{(L)} + \ln{(A)}
$$

Если провести достаточно измерений, ответ можно получить с очень хорошей точностью (погрешность менее
$5\%$). Из теории $n = \frac{4}{3}$.

\vspace{15pt}

В основном баллы снимаются за недостаточное количество измерений. В остальном эксперимент несложный.

Может понадобиться ликбез по линеаризации графиков.